\input{header_common.tex}

\subject{KET}
\title{Kern- und Elementarteilchenphysik}
\date{
    Wintersemester 2006/2007
}

\begin{document}

\maketitle
\thispagestyle{empty}
\newpage


\begin{aufgabe}{Aufgabe 1: Kurzfragen}
    \subsection{1.}
    Worin liegt eigentlich der Unterschied zwischen Kern- und Teilchenphysik?

    \subsection{2.}
    Wie groß ist ungefähr der Fermi-Impuls der Nukleonen in mittelschweren Kernen?

    \subsection{3.}
    Wie kann man verstehen, dass das magnetische Moment des Neutrons von Null verschieden ist?

    \subsection{4.}
    Mit welcher experimentellen und mathematischen Methode kann man das Ladungsdichteprofil von Kernen ermitteln?

    \subsection{5.}
    Skizzieren Sie den ungefähren radialen Verlauf der Ladungsdichte eines leichten Kerns wie \ce{^6Li}.
    Kennzeichen Sie die Achsen Ihrer Darstellung.

    \subsection{6.}
    Was ist der Unterschied zwischen Gamma-Strahlung und Röntgenstrahlung?
    (2 Charakteristika genügen)

    \subsection{7.}
    Welchen Radius hat ungefähr ein Blei-Kern?
    Wie groß ist ungefähr ein Proton?
    Und wie groß ist ungefähr ein Elektron?
    Wie groß ist ein Wasserstoff-Atom?

    \subsection{8.}
    Sie möchten experimentelle Aussagen über die Größe-von Gold-Kernen in Streuexperimenten machen.
    Welchen Teilchenstrahl könnte man verwenden?
    Bei welchen Impulsen erwarten Sie eine Punktförmigkeit des Kernes,
    bei welchen Impulsen lässt sich die endliche Ausdehnung erkennen?

    \subsection{9.}
    Was versteht man unter Rutherford-Streuung?

    \subsection{10.}
    Auf welche experimentellen Befunde konnte Pauli seine Neutrino-Hypothese stützen?

    \subsection{11.}
    Welche Eigenschaften haben Neutrinos?
    (3 Charakteristika genügen)

    \subsection{12.}
    Was versteht man unter einem Formfaktor im Rahmen der Kernphysik?

    \subsection{13.}
    Welche wesentlichen Faktoren gehen in die Rosenbluth-Formel ein?

    \subsection{14.}
    Geben Sie die Reaktionsgleichung für $\beta^-$-Zerfälle auf Nukleonen- und auf Quarkniveau an.
    Skizzieren Sie den Feynman-Graphen auf Quarkniveau.

    \subsection{15.}
    Was verstehen Sie unter radioaktivem Gleichgewicht?

    \subsection{16.}
    Skizzieren Sie die Massenverteilung der Kernbruchstücke bei der Spaltung von \ce{^235U}.

    \subsection{17.}
    Welche Bedeutung haben die \enquote{verzögerten Neutronen} für die Regelung von Kernspaltungsreaktoren°?

    \subsection{18.}
    Skizzieren Sie die prinzipiellen Verläufe der Spalt-Wirkungsquerschnitte $(n, f)$ für \ce{^238U} und \ce{^235U} als Funktion der Neutronenenergie.

    \subsection{19.}
    Wie groß sind die typischen kinetischen Energien der bei Kernspaltungen freigesetzten Neutronen?

    \subsection{20.}
    Welche Aufgaben hat ein Moderator in einem Spaltreaktor?

    \subsection{21.}
    Mit welchem Moderator und welchem primären Kühlmittel arbeiten Reaktoren des Typs RBMK (Tschernobyl)?
    Welchen Nachteil hat diese Kombination?

    \subsection{22.}
    Wie rechnet man eine \enquote{Energiedosis} in eine \enquote{Äquivalentdosis} um,
    und in welchen Einheiten misst man diese Größen?

    \subsection{23.}
    Wie groß ist etwa die jährliche natürliche Strahlenbelastung in Deutschland
    und was liefert die größten Beiträge hierzu?

    \subsection{24.}
    Welche beiden sehr unterschiedlichen Wege zur Realisierung einer technischen Kernfusion werden verfolgt?

    \subsection{25.}
    Welcher Reaktortyp soll in Cadarache realisiert werden?

    \subsection{26.}
    Was ist der dominante Energieverlustmechanismus für schwere geladene Teilchen?

    \subsection{27.}
    Was ist ein \enquote{mip}?

    \subsection{28.}
    Welche der drei Wechselwirkungsarten von Photonen mit Materie hängen stark von der Kernladungszahl ab?
    Warum?

    \subsection{29.}
    Was sind wesentliche Unterschiede zwischen elektromagnetischen und hadronischen Schauern?

    \subsection{30.}
    Was unterscheidet Driftkammern von Proportionalkammern?

    \subsection{31.}
    Was ist ein \enquote{sampling Kalorimeter}?

    \subsection{32.}
    Skizzieren Sie den schematischen Aufbau eines modernen Detektors an einem Collider mit seinen wesentlichen Detektorelementen
    und benennen Sie diese.

    \subsection{33.}
    Welche Elementarteilchen unterliegen der starken Wechselwirkung?
    Geben Sie drei Beispiele!

    \subsection{34.}
    Welche Elementarteilchen unterliegen der schwachen Wechselwirkung?
    Geben Sie drei Beispiele!

    \subsection{35.}
    Welche Elementarteilchen unterliegen \underline{nicht} der Gravitation?

    \subsection{36.}
    Welche ungefähre Masse haben Myonen und Pionen?

    \subsection{37.}
    Skizzieren Sie das Multiplett der leichtesten Baryonen ($\operatorname{SU}(3)$)!
    Beschriften Sie dabei auch die Achsen Ihrer Darstellung!

    \subsection{38.}
    Welcher Spinstatistik unterliegen Baryonen?

    \subsection{39.}
    Sie entdecken beim Experimentieren einen $\bar u \bar d \bar s$-Zustand.
    Wie sollten Sie den Zustand möglicherweise nennen?

    \subsection{40.}
    Was versteht man unter Paritätsverletzung?
    Geben Sie ein Beispiel!

    \subsection{41.}
    Was versteht man unter CP-Verletzung?
    Geben Sie ein Beispiel!

    \subsection{42.}
    Welches ist das massenreichste bisher bekannte Elementarteilchen?

    \subsection{43.}
    Wie viele Zustände kann man auf ein Dekuplett verteilen?

    \subsection{44.}
    Sie entdecken nach ausgiebigem Experimentieren mit einem respektablen Konfidenzniveau den Zerfall $p \to e^+ \gamma$.
    Welche Kapitel für eine Neuauflage eines herauszubringenden Lehrbuchs über Teilchenphysik müssten bei Bestätigung Ihrer Resultate neu geschrieben werden?
    Geben Sie dazu einige Stichworte.

    \subsection{45.}
    Sie beobachten eine Reaktion $e^+ e^- \to \tau^+ \tau^-$.
    Welche Wechselwirkung liegt dieser Reaktion zugrunde?
    Nach weiteren Analysen entdecken Sie auch den Kanal $e^+ e^- \to \nu_\tau \bar\nu_\tau$.
    Welche Wechselwirkung vermuten Sie hier?

    \subsection{46.}
    Wie zerfallen geladene Pionen?
    Geben Sie dazu ein Beispiel einer Reaktionsgleichung.
    Veranschaulichen Sie den Zerfall mithilfe eines Feynman-Graphen.

    \subsection{47.}
    In welcher Wechselwirkung können Kaonen produziert werden?
    Unter welcher Wechselwirkung zerfallen Kaonen?

    \subsection{48.}
    Was versteht man unter der Ladungskonjugation C?

    \subsection{49.}
    Wie lautet das Antiteilchen zum neutralen Pion?
    Wie lautet das Antiteilchen zum Neutron?
\end{aufgabe}
\end{document}
